Title: 实践中的持续集成
Date: 2014-04-21 12:00
Category: Dev
Tags: 持续集成, 软件工程
Slug: continuous-integration-in-practice
Author: Kay Z.
Lang: zh

简单来说，持续集成就是用来治疗神经衰弱的软件开发方法
（之一）。我自己的理解是，持续集成需要对**每一次**代码
提交走一次从代码集成到打包发布的完成流程，以判断提交的
代码会对这整个流程带来什么影响；除此之外，所有对工具和
流程的描述都是浮云，应该根据你自己使用的开发方法和环境
自行选择。

话说为什么要写这个？因为不久前[众大爷][1]突然讨论起这
玩意，要说[Jenkins][2]什么的话我还是在Ex公司用过的，就
写下来当总结和反省吧……

[1]: https://twitter.com/Windxrz
[2]: http://jenkins-ci.org/

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 我的实施方法 ##

1. **环境**：Linux（发布和部署）、[Erlang][3]
2. **开发工具**：[rebar][4]、Subversion
3. **持续集成工具**：[Jenkins][2]
4. **团队规模**：开发哥x3、测试妹x2

首先我们的项目是用Erlang写的，天生支持热更新，我们的发
布分两种：热更升级包和完整包；所以我在Jenkins里配置了
这样一个工程，它做5件事：

1. 从开发branch更新代码；
2. 编译；
3. 进行简单的自动测试；
4. 生成完整发布包；
5. 生成升级包；
6. 用最新的升级包热更新内部测试用的服务实例。

这样，从代码提交到部署到测试环境的整个过程都被自动化了，
我们的工单可以以最快的速度从开发哥移交到测试妹。

另外，虽然支持热更新，但像系统初始化时执行的代码也只有
重启服务才会生效，所以我将这个工程设置为手动触发，并且
主要由测试部门牵头：测试在向程序确认特定feature的代码
已提交后（通常就是收到工单时），触发自动集成，根据需要
重启服务，就可以进入测试流程了。

上面提到的“测试用的服务实例”部署在内部网络中，除重启外
总是保持在可用状态，新代码如果有问题，基本上可以在这个
实例上第一时间体现出来。

这样的实施方法从本质上是符合持续集成思想的，但是有些细
节会显得比较山寨，而且的确不够高效。

[3]: http://www.erlang.org/
[4]: https://github.com/rebar/rebar

## 反省缺点 ##

### 没有单元测试 ###

上面**第3步**我写的是“简单的自动测试”，而不是“单元测试”，
这是为什么呢？因为我们的确木有单元测试。

项目刚开始的时候其实是有一组单元测试的——基本上都是我写
的——但是其他开发哥都觉得这个东西很多余，甚至有人就直接
说“我写的代码不会有问题的”。妹的没问题你现在还要每天加
班？

“简单的自动测试”其实只是检查数据合法性的东西，和代码逻
辑没有半毛钱关系。

所以项目后期常有“开发哥A把开发哥B的代码行为改掉却没人知
道”这种事情出现，而且到现在都没人知道测试覆盖率到底有多
低；我有点后悔没有强推单元测试。

没错，到现在我还是觉得单元测试是有必要的，没有单元测试
的“持续集成”连半调子都算不上……

### 没有对feature和bug进行跟踪 ###

何谓“跟踪”？就是做到将每个commit与其对应的feature或者
bug工单联系到一起，在看svn log的时候能知道哪个commit
对应哪个工单，在看工单的时候也能找到对应的svn commit，
这样我们就进而能清楚知道每个自动集成的版本里包含哪些
feature和bug fix.

我们用redmine管理工单，其本身对subversion的支持就很好，
可以[通过配置][5]，让其在svn commit时分析程序哥填写的
message，将message和工单联系起来，甚至是自动关闭工单。
反过来，subversion也有相应的redmine插件，能简化一点对
工单的引用。

但是这些东西我们实际上都没用上，因为开发哥里有这样的
人：每次都将不止一个系统的代码一起commit，而且message
写的不是**“新系统”**就是**“改bug”**……质问他的时候竟然
还说“分开提交麻烦死了”，“写svn注释麻烦死了会影响效率
的”……

所以我们在做代码合并和真正的发布时，通常都要向代码作
者本人确认每个commit的内容；由于只有3位开发哥，所以这
种做法还勉强可以接受，但是这样做其实效率极其低下而且
不可能自动化，让我再来一遍的话，妹的绝对要把“svn
message规范程度”纳入绩效考核。

[5]: http://www.redmine.org/projects/redmine/wiki/RedmineSettings#Referencing-issues-in-commit-messages

## “实践”通常是…… ##

对现实条件的妥协。你也可以称之为“适应”。而且这里的“现
实条件”通常只是人的因素，和技术完全无关，毕竟推行方法
论的人不可能搞出制约推广的艰深技术，反而是写程序的人
在以各种理由排斥新的东西。

软件开发本质上是一种人的活动，但是“江山易改，本性难移”，
恰恰人又是最难改变的东西之一。

